\documentclass{beamer}

\usepackage[ngerman, english]{babel}

\usetheme{csthm}
\usepackage{csjavalst}
\usepackage{cspseudo}

\title{Algorithmen und Datenstrukturen}
\subtitle{1 -- Array-Basilisten in Ja'va}
\date{6. April 2018}
\author{Christopher Schölzel}
\titlegraphic{\includegraphics[width=\paperwidth]{img/Blumen.JPG}}

\newcommand{\type}[1]{\textit{#1}}
\newcommand{\term}[1]{\textcolor{hl1}{#1}}
\newcommand{\enquote}[1]{\glqq{}#1\grqq{}}
\makeatletter
\newcommand{\emoji}[1]{%
  \tikz[baseline=(s.base)]{
    \node (s)[inner sep=0pt, outer sep=0pt] {
      \includegraphics[height=1.5ex]{#1}
    }
  }%
}
\makeatother

\newcommand{\dragon}{\emoji{img/u1F409-dragonside.pdf}}
\newcommand{\book}{\emoji{img/u1F4D6-openbook.pdf}}
\newcommand{\xp}{\emoji{img/u1F4A1-lightbulb.pdf}}
\newcommand{\hp}{\emoji{img/u2764-redheart.pdf}}
\newcommand{\lvl}{\emoji{img/u1F680-rocket.pdf}}

\begin{document}

\AtBeginSection[]
{
  \begin{frame}
  \frametitle{Inhalt}
  \tableofcontents[currentsection]
  \end{frame}
}

\maketitle

\section{Organisatorisches}
% Inhalt:
% -- Einleitung: Thaumaturgische Hochschule der Magie
% -- Gamification: Was und warum
% -- Vorstellung des Systems
% -- Skill-Tree
% -- Dozentenbewertung
% -- Gildamesh
% -- Dozentron
% -- Formalia
%   -- OOP als inhaltliche Voraussetzung

\begin{frame}{Willkommen an der THM}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=.5\textwidth]{img/THM_gamified.pdf}
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Gamification: Was ist das?}
  \begin{block}{Gamification}
    Das Wort \term{Gamifizierung} (engl. \textit{Gamification}) bezeichnet die Verwendung von Techniken des Game-Design in anderen Kontexten.
  \end{block}

  \vfill

  \begin{itemize}
    \item Was
      \begin{itemize}
        \item Belohnungssystem für sinnvolle Beteiligung
        \item spielerische Metaphern in Folien und Aufgabentexten
        \item \stress{freiwillig}
      \end{itemize}
    \item Warum
      \begin{itemize}
        \item Spaß
        \item \enquote{verrücktes} bleibt besser im Gedächtnis
        \item Anreiz für und Wertschätzung von Zusatzaufgaben
      \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Algomantik und Datenkreaturen}
  \begin{itemize}
    \item {\LARGE \hp{}} Lebenspunkte (HP)
      \begin{itemize}
        \item Start: 10 \hp{}
        \item bei 0 \hp{}: keine Klausurzulassung
      \end{itemize}
    \vfill
    \item {\LARGE \xp{}} Erfahrungspunkte (XP)
      \begin{itemize}
        \item erhalten für Aufgaben
        \item bestimmen Level
        \item ausgeben für Skills
      \end{itemize}
    \vfill
    \item {\LARGE \lvl{}} Level
      \begin{itemize}
        \item ein \lvl{} pro 64 \xp{}
        \item gibt Bonuspunkte für Klausur (bis zu 24\%)
      \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Skills}

  \begin{columns}[onlytextwidth,T]
    \begin{column}{.49\textwidth}
      \begin{block}{Aura des Enthusiasmus}
        \begin{description}
          \item[Kosten] 0 \xp{}
          \item[Typ] passiv
          \item[Effekt] Du erhältst 15 \xp{}.
        \end{description}
      \end{block}
    \end{column}
    \begin{column}{.49\textwidth}
      \begin{block}{Kleine Heilung anderer}
        \begin{description}
          \item[Kosten] 10 \xp{}
          \item[Typ] aktiv
          \item[Cooldown] 4 Wochen
          \item[Effekt] Heile eine andere Person um 1 \hp{}.
        \end{description}
      \end{block}
    \end{column}
  \end{columns}

  \vfill

  \begin{itemize}
    \item \stress{passive} Skills haben einen dauerhaften Effekt
    \item \stress{aktive} Skills müssen erst aktiviert werden
      \begin{itemize}
        \item \stress{Cooldown} bis zur nächsten Anwendung
        %\item eventuell zusätzliche \stress{Aktivierungskosten}
      \end{itemize}
    \item Mächtigere Skills  gibt es später im Semester
      \begin{itemize}
        \item Tipps zu Aufgaben erhalten
        \item Klausuraufgabe erfahren (gesamter Kurs)
        \item ...
      \end{itemize}
  \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}{Aufgaben}
  \begin{itemize}
    \item 6 Aufgabenblätter
      \begin{itemize}
        \item müssen bearbeitet werden (Frist: 2 Wochen)
        \item $\geq 70\%$ Aufgaben gelöst: $+ 64$ \xp{}
        \item $< 70\%$ Aufgaben gelöst: $- 4$ \hp{}
          \begin{itemize}
            \item außer Zulassung vom Vorsemester vorhanden
          \end{itemize}
      \end{itemize}
    \vfill
    \item freiwillige Aufgaben
      \begin{tabular}{l l}
        Sinnvoller Forenbeitrag & 1 \xp{}\\
        Inhaltliche Fehler in den Unterlagen finden & 2 \xp{}\\
        Anwesenheit in Vorlesung/Übung & 2 \xp{}\\
        Aufgabe in der Übung vorstellen & 3 \xp{}\\
        Beschreibung eines Begriffs im Wiki & 5 \xp{}\\
        Stichworthafte Mitschrift & 5 \xp{}\\
        Stundenprotokoll in ganzen Sätzen & 10 \xp{}\\
        Zusätzliche Übungsaufgaben lösen & \xp{} nach Aufwand\\
      \end{tabular}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Der Sinn von Übungsaufgaben}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=\textwidth]{img/XP_vs_Note.png}
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Dozentenbewertung}
  \begin{columns}
    \begin{column}{.65\textwidth}
      \begin{itemize}\itemsep2mm
        \item Dozent (Infomagister) ist auch Teil des Systems
        \item Ich habe auch Fähigkeiten
          \begin{itemize}
            \item z.B. Feuerblitz der erzwungenen Antworten
          \end{itemize}
        \item Sie bewerten die Veranstaltung
        \item Am Ende der Stunde:
          \begin{itemize}\itemsep1mm
            \item 1 oder 0 auf Zettel schreiben
            \item optional: Anmerkung dazuschreiben
            \item falten
            \item in Feedbackbox einwerfen
          \end{itemize}
      \end{itemize}
    \end{column}
    \begin{column}{.30\textwidth}
      \includegraphics[width=\textwidth]{img/Christopher_gamified.png}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{Gildamesh}

  \begin{center}
    \includegraphics[width=0.4\textwidth]{img/GildameshLogo.pdf}

    \vfill

    {\Huge \url{gildamesh.mni.thm.de}}
  \end{center}

  \vfill

  \begin{itemize}\itemsep3mm
    \item Gamification-Server
    \item verwaltet {\LARGE \hp{}}, {\LARGE \xp{}}, Skills, ...
    \item trackt alle abgegebenen Aufgaben (Pflicht und freiwillig)
    \item Kursname: \stress{Algomantik und Datenkreaturen SoSe 2018}
  \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}{Dozentron}

  \begin{center}
    {\Huge Dozentron}

    \vfill

    {\Huge \url{dozentron.mni.thm.de}}
  \end{center}

  \vfill

  \begin{itemize}
    \item Aufgaben-Server
    \item prüft Code-Abgaben auf Korrektheit
    \item man muss \stress{zusätzlich auf Gildamesh abgeben}
    \item Kursname: \stress{AuD SoSe 2018}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Moodle-Kurs}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=.5\textwidth]{img/moodle-logo.pdf}

    \vfill

    {\Large moodle.thm.de}
  \end{center}

  \vfill

  \begin{itemize}
    \item Kursname: \stress{Algorithmen und Datenstrukturen (CS1017) - Sommersemester 2018}
    \item Kurzbezeichnung: \stress{AuD\_SS\_2018}
    \item enthält Folien und andere Unterlagen
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Weitere Formalia}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=.5\textwidth]{img/Voraussetzung.png}
  \end{center}

  \vfill\pause

  \begin{itemize}\itemsep3mm
    \item Inhalte werden als bekannt vorausgesetzt
    \item keine Überprüfung ob Module bestanden wurden
    \item[$\Rightarrow$] eigenverantwortliche Entscheidung
  \end{itemize}
  % OOP ist inhaltliche Voraussetzung
  % wird aber nicht von mir überprüft (=> nacharbeiten!)
\end{frame}

\section{Array-Basilisten in Ja'va}
% Inhalt:
% -- Problemstellung, abstrakter Datentyp (Interface)
% -- Naive Implementierung mit double
% -- Effizientere Implementierung
% -- Generische Implementierung

\begin{frame}{\book{} \dragon{} Kodierung der Folien}
  Es gibt zwei Sorten von Folien in diesem Foliensatz:

  \begin{columns}[onlytextwidth,T]
    \begin{column}{.49\textwidth}
      \begin{block}{\includegraphics[height=2ex]{img/u1F4D6-openbook.pdf} Klartextfolien}
        \begin{itemize}
          \item Kennzeichnung: {\Large\book{}}
          \item enthalten Lehrbuchwissen
          \item sind klausurrelevant
        \end{itemize}
      \end{block}
    \end{column}
    \begin{column}{.49\textwidth}
      \begin{block}{\includegraphics[height=2ex]{img/u1F409-dragonside.pdf} Gamifizierte Folien} 
        \begin{itemize}
          \item Kennzeichnung: {\Large\dragon{}}
          \item enthalten gamifizierte Metaphern
          \item dienen nur als Eselsbrücke
        \end{itemize}
      \end{block}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[t]{\dragon{} Der Basilist}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=.9\textwidth]{img/ArrayBasilist_1024.png}
  \end{center}
  
  \vfill

  \begin{block}{Definition: Basilist (\type{Rolle})}
    Tritt ein Wesen als \term{Basilist} in Erscheinung, so muss es \stress{mehrere Mägen und Köpfe} besitzen.
    In den Mägen müssen sich unverdauliche Dinge wie Zahlen in einer \stress{klaren Reihenfolge} speichern lassen.
    Ein Basilist muss außerdem \stress{beliebig wachsen und schrumpfen} können.


    %  besitzen, in denen sich unverdauliche Dinge wie Zahlen in einer klaren \stress{Reihenfolge} speichern lassen.
    % Jedem Magen muss ein \stress{Kopf} zugeordnet sein, über den man \stress{auf den Mageninhalt zugreifen} kann.
    % Zu guter letzt müssen Basilisten auch noch beliebig wachsen und schrumpfen können und die Reihenfolge


    % \term{Basilisten} sind schlangenähnliche Kreaturen mit mehreren, in einer Reihe angeordneten Köpfen.
    % Jeder Kopf hat seinen eigenen Magen, der sich hervorragend als Speicher für unverdauliche Dinge wie Zahlen eignet.
    % Basilisten können beliebig wachsen und schrumpfen, je nach dem, wie viele ihrer Mägen gefüllt sind.
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\book{} Listen}
  \begin{lstlisting}[language=java]
    public interface DoubleList {
      double get(int idx);              // retrieve element 
      void set(double d, int idx);      // overwrite element
      int size();                       // number of elements
      void add(double d);               // append to end
      void remove(int idx);             // remove at index
      void insert(double d, int idx);   // insert at index
    }
  \end{lstlisting}

  \vfill

  \begin{block}{Definition: Liste}
    Eine Liste ist ein \stress{abstrakter Datentyp}, der eine \stress{veränderliche Anzahl} von Elementen speichern kann.
    Die Elemente einer Liste haben eine \stress{feste Ordnung} und werden über einen \stress{ganzzahligen Index} identifiziert.
  \end{block}
  % \begin{block}{Definition: Abstrakter Datentyp}
  %   Das Interface \code{List} definiert einen \term{abstrakten Datentyp} (ADT).

  %   \begin{itemize}
  %     \item Klar definiert: Was kann man mit einer \code{List} machen?
  %     \item Offen gelassen: Wie sieht eine \code{List} im Speicher aus?
  %   \end{itemize}
  % \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\book{} Abstrakter Datentyp}
  % TODO: Wenn man es genau nimmt, ist das nicht korrekt. Ein ADT definiert
  % zumindest noch, was mögliche Werte für den Datentyp sind.
  \begin{block}{Definition: Abstrakter Datentyp}
    Ein \stress{abstrakter Datentyp} (ADT) definiert einen \stress{Datentyp} über dessen \stress{Verhalten}.
    Das heißt, er definiert, welche \stress{Operationen} man mit einem Objekt von diesem Typ ausführen kann und welchen \stress{Effekt} diese haben, ohne zu definieren, wie diese \stress{realisiert} werden.
  \end{block}

  \vfill

  \begin{block}{Beispiel: DoubleList}
    \begin{columns}[onlytextwidth]
      \begin{column}{.4\textwidth}
        \begin{lstlisting}
          DoubleList lst = ???;
          lst.add(9);
          lst.add(2);
          lst.add(4);
          lst.remove(0);
          int n = lst.size();
        \end{lstlisting}
      \end{column}
      \begin{column}{.58\textwidth}
        Klar:
        \begin{itemize}
          \item \code{lst} enthält die Werte 2 und 4.
          \item \code{n} hat den Wert 2.
        \end{itemize}
        Unklar:
        \begin{itemize}
          \item Wie erzeuge ich eine \code{DoubleList}?
          \item Wie viel Byte belegt \code{lst}?
        \end{itemize}
      \end{column}
    \end{columns}
  \end{block}

  % \begin{block}{Beispiel: List}
  %   Das Interface \code{List} auf der vorherigen Folie definiert einen \term{abstrakten Datentyp} (ADT).

  %   \begin{itemize}
  %     \item Klar definiert: Was kann man mit einer \code{List} machen?
  %     \item Offen gelassen: Wie sieht eine \code{List} im Speicher aus?
  %   \end{itemize}
  % \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[t]{\dragon{} Der Array-Basilist}
  % TODO: Xray-Variante
  \begin{center}
    \includegraphics[width=.9\textwidth]{img/ArrayBasilist_1024.png}
  \end{center}

  \vfill

  \begin{block}{Definition: Array-Basilist (\type{Datenkreatur})}
    \term{Array-Basilisten} besitzen einen \stress{einzigen Körper}, an dem die Köpfe der Kreatur befestigt sind.
    Die Mägen des Array-Basilisten sind \stress{direkt miteinander verbunden}.
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\book{} Array-Liste}
  \begin{lstlisting}[language=java]
    public abstract class ArrayDoubleList implements DoubleList {
      protected double[] content;
      public ArrayDoubleList(int capacity) {
        content = new double[capacity];
      }
    }
  \end{lstlisting}

  \vfill

  \begin{block}{Definition: Array-Liste}
    \begin{itemize}
      \item Verhält sich wie der abstrakte Datentyp \term{Liste}.
      \item Als Speicher dient ein Array fester Größe.
      \item Zum Vergrößern wird der Inhalt in ein größeres Array kopiert.
    \end{itemize}
  \end{block}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{\book{} Datenstruktur}

  \begin{block}{Definition: Datenstruktur}
    Die konkrete Ausprägung eines \term{abstrakten Datentyps} nennt man eine \term{Datenstruktur}.
    Sie gibt an, wie die Daten \stress{im Speicher organisiert} sind und nach welchen \stress{Regeln} die Operationen des ADT diese Daten \stress{verändern}.
    Es kann zu ein und derselben Datenstruktur immer noch \stress{viele unterschiedliche Implementierungen} geben.
  \end{block}

  \begin{block}{Beispiel: ArrayDoubleList}
    \begin{columns}[onlytextwidth]
      \begin{column}{.49\textwidth}
        \begin{lstlisting}
          ArrayDoubleList lst = ???;
          lst.add(9);
          lst.add(2);
          lst.add(4);
          lst.remove(0);
          int n = lst.size();
        \end{lstlisting}
      \end{column}
      \begin{column}{.49\textwidth}
        Klar:
        \begin{itemize}
          \item Die Werte 2 und 4 stehen in dem Array \code{lst.content}.
          %\item \code{lst.add(9)} vergrößert \code{lst.content}, falls nötig.
        \end{itemize}
        Unklar:
        \begin{itemize}
          \item Wie lang ist \code{lst.content}?
          \item Wie schnell ist \code{lst.add}?
          %\item Verkleinert \code{lst.remove(0)} das Array \code{lst.content} auch wieder?
        \end{itemize}
      \end{column}
    \end{columns}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}<1-5>[fragile]{\book{} Implementierung einer Array-Liste}
  \begin{columns}[t,onlytextwidth]
    \begin{column}{.49\textwidth}
      \begin{lstlisting}[style=uncover, basicstyle=\scriptsize\tt]
        public class MyArrayDoubleList
            extends ArrayDoubleList {
          public MyArrayDoubleList() {
            §super(0);§
          }
          public double get(int idx) {
            §§return content[idx];§§
          }
          public void set(double d, int i) {
            §§§content[i] = d;§§§
          }
          public int size() {
            §§§§return content.length;§§§§
          }
          ...
        }
      \end{lstlisting}
    \end{column}
    \begin{column}{.49\textwidth}
      \begin{lstlisting}[basicstyle=\tt\scriptsize]
        public abstract class ArrayDoubleList
                   implements Basilist {
          protected double[] content;
          public ArrayDoubleList(int capacity) {
            content = new double[capacity];
          }
        }
      \end{lstlisting}      
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}<1-3>[fragile]{\book{} Array-Liste: \texttt{add}}
  \begin{lstlisting}[style=uncover]
    public void add(double d) {§
      increaseSize();
      content[content.length - 1] = d;§
    }§
    private void increaseSize() {§§
      double[] tmp = new double[size() + 1];
      for(int i = 0; i < content.length; i++) {
        tmp[i] = content[i];
      }
      content = tmp;§§
    }§
  \end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}<1-2>[fragile]{\book{} Array-Liste: \texttt{remove}}
  \begin{block}{Idee}
    \begin{itemize}
      \item leeres Array \texttt{tmp} von Länge \texttt{size() - 1} anlegen
      \item für $i = 0, 1, ..., \texttt{tmp.length} - 1$
        \begin{itemize}
          \item falls $i < idx$
            \begin{itemize}
              \item \texttt{tmp[i] = content[i]}
            \end{itemize}
          \item ansonsten
            \begin{itemize}
              \item \texttt{tmp[i] = content[i + 1]}
            \end{itemize}
      \end{itemize}
    \end{itemize}
  \end{block}

  \vfill

  \begin{lstlisting}[style=uncover]
    public void remove(int idx) {§
      double[] tmp = new double[size() - 1];
      for(int i = 0; i < tmp.length; i++) {
        tmp[i] = content[i < idx ? i : i + 1];
      }
      content = tmp;§
    }
  \end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}<1-2>[fragile]{\book{} Array-Liste: \texttt{insert}}
  \begin{block}{Idee}
    \begin{itemize}
      \item Array um ein Element vergrößern
      \item für $i = \texttt{size()} - 2, \texttt{size()} - 3, ..., idx$
        \begin{itemize}
          \item \texttt{content[i + 1] = content[i]}
        \end{itemize}
      \item \texttt{content[idx] = d}
    \end{itemize}
  \end{block}

  \vfill

  \begin{lstlisting}[style=uncover]
    public void insert(double d, int idx) {§
      increaseSize();
      for(int i = size() - 2; i >= idx; i--) {
        content[i + 1] = content[i];
      }
      content[idx] = d;§
    }
  \end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\dragon{} Algomantische Formel zum Löschen}
  \begin{lstlisting}[language={}, morekeywords={definitionem, crea, arrayem, exporta, pro, ab, dum, est, et, si, alias}]
    definitionem deletare d et idx
      crea arrayem tmp[magnitudo() - 1]!
      exporta pro i ab 0 dum tmp.longitudo - 1
        si i < idx
          tmp[i] elementa[i] est!
        alias
          tmp[i] elementa[i + 1] est!
  \end{lstlisting}

  \vfill

  Unsere Zauberformeln können sehr lang und kompliziert werden. Darum ist es wichtig, dass wir uns auf \stress{eindeutige magische Worte und Ausdrücke} einigen.
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\book{} Algorithmen}
  
  \begin{block}{Löschalgorithmus als Pseudocode}
    \begin{lstlisting}[language=cs-pseudo]
      algorithm remove(ar: array<real>, f: real, idx: int)
        tmp := array<real>[ar.length() - 1]
        for i := 0, 1, ..., tmp.length()-1 do
          if i < idx then
            tmp[i] := ar[i]
          else
            tmp[i] := ar[i + 1]
        return tmp
    \end{lstlisting}
  \end{block}

  \vfill

  \begin{block}{Definition: Algorithmus}
    Ein \term{Algorithmus} ist eine eindeutige in sich abgeschlossene Handlungsabfolge zur Lösung eines \term{Problems}.
  \end{block}

\end{frame}

% TODO operation?

\begin{frame}{\book{} Bewertung von Algorithmen}
  Die Methoden \code{add}, \code{remove} und \code{insert} haben noch ein paar Probleme.

  \vfill

  \begin{itemize}
    \item Sie verbrauchen zu viel Platz.
      \begin{itemize}
        \item Array muss kopiert werden
        \item[$\Rightarrow$] kurzzeitig doppelter Speicherbedarf
      \end{itemize}
    \item Sie sind zu langsam.
      \begin{itemize}
        \item Jedes Element muss einzeln kopiert werden
        \item[$\Rightarrow$] wird langsam bei großen Listen
      \end{itemize}
  \end{itemize}

  \vfill\pause

  $\Rightarrow$ \dragon{} Unser bisheriger Array-Basilist hat keine großen Überlebenschancen in freier Wildbahn.

  \vfill\pause

  Ideen?
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\book{} Array-Listen mit freier Kapazität}
  \begin{block}{Idee}
    Wir unterscheiden zwischen der \term{Länge} eines Array-Basilisten und seiner \term{Kapazität}.
    \begin{itemize}
      \item Die \term{Länge} ist nach außen sichtbar (Anzahl der Elemente).
      \item Die \term{Kapazität} ist das interne Speichervermögen (Größe des Arrays).
    \end{itemize}
  \end{block}
  
  \vfill

  \pause
  \begin{lstlisting}
    public abstract class FastArrayDoubleList
               extends MyArrayDoubleList {
      protected int size;
      public FastArrayDoubleList(int capacity) {
        super(capacity);
        size = 0;
      }
      ...
    }
  \end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}<1-4>[fragile]{\book{} Schnelle Array-Liste}
  \begin{lstlisting}[style=uncover]
    public int size() {§
      return size;§
    }
    public void add(double d) {§§
      if (size == content.length) {
        increaseCapacity();
      }
      content[size++] = d;§§
    }§§
    private void increaseCapacity() {§§§
      double[] tmp = new double[size * 2 + 1];
      for(int i = 0; i < content.length; i++) {
        tmp[i] = content[i];
      }
      content = tmp;§§§
    }§§
  \end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}<1-3>[fragile]{\book{} Schnelles Entfernen und Einfügen}
  \begin{lstlisting}[style=uncover]
    public void remove(int idx){§
      size--;
      for(int i = idx; i < size; i++) {
        content[i] = content[i + 1];
      }§
    }
    public void insert(double d, int idx){§§
      if (size == content.length) {
        increaseCapacity();
      }
      for(int i = size - 1; i >= idx; i--) {
        content[i + 1] = content[i];
      }
      content[idx] = d;
      size++;§§
    }
  \end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}{\dragon{} Essgewohnheiten von Array-Basilisten}
  Bisher haben wir Array-Basilisten betrachtet, die nur Flüssignahrung (Fließkommazahlen) zu sich nehmen.

  \vfill

  \begin{center}
    \includegraphics[width=.8\textwidth]{img/ArrayBasilist_1024_futter.png}  
  \end{center}
  
  \vfill\pause

  Für String-fressende Array-Basilisten müssten wir z.B. eine ganz neue Klasse bauen.

  \vfill\pause

  Welches Sprachkonzept eignet sich, um beliebige Ernährungspläne von Array-Basilisten abzubilden?
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\book{} Generischer Basilist}
  \begin{lstlisting}[style=highlight-static]
    public interface GenericList<§E§> {
      §E§ get(int idx);              // retrieve element 
      void set(§E el§, int idx);     // overwrite element
      int size();                  // number of elements
      void add(§E el§);              // append to end
      void remove(int idx);        // remove at index
      void insert(§E el§, int idx);  // insert at index
    }
  \end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\book{} Generische Arrays in Java}
  Implementierung von \texttt{GenericArrayList<E>}: Ersetze \code{double} mit \code{E}.

  \begin{block}{Problem: Generische Java-Arrays}
    \begin{itemize}
      \item \code{E[] content;} geht
      \item \code{content = new E[10];} geht nicht
      \item Typparameter existieren zur Laufzeit nicht mehr
      \item[$\Rightarrow$] die JVM kennt beim Aufruf von \code{new} den Typ \code{E[]} nicht
    \end{itemize}
  \end{block}

  \begin{block}{Lösung: Getrickster Typcast}
    \begin{lstlisting}
      E[] content = (E[]) new Object[10];
    \end{lstlisting}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\book{} Lösung: Getrickster Typcast}
  \begin{block}{Generisches Array durch Typcast}
    \begin{lstlisting}
      public class GenericArrayList<E>
             implements GenericList<E> {
        protected E[] content;
        protected int size;
        public GenericArrayList(int capacity) {
          content = (E[]) new Object[capacity];
          size = 0;
        } ...
      }
    \end{lstlisting}
  \end{block}

  Andere Varianten:
  \begin{itemize}
    \item \code{Object[] content;}
      \begin{itemize}
        \item viele explizite Casts nötig (\code{java.util.ArrayList} macht das)
      \end{itemize}
    \item \code{content = (E[]) Array.newInstance(cls, capacity);}
      \begin{itemize}
        \item benötigt Reflection-API (Klassenobjekt \code{cls}, Klasse \code{Array})
      \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\book{} Zusammenfassung: ADT und Datenstruktur}
  
  \stress{Ein abstrakter Datentyp} kann von \stress{vielen Datenstrukturen} realisiert werden.

  \vfill

  \stress{Eine Datenstruktur} kann \stress{auf viele Arten implementiert} werden.

  \vfill

  \renewcommand{\arraystretch}{1.5}
  \begin{tabular}{l l}
    Konzept & Eselsbrücke: Verhält sich wie...\\[5pt]
    Abstrakter Datentyp & \lstinline|interface|\\
    Datenstruktur & \lstinline|abstract class|\\
    Implementierung & \lstinline|class|\\
  \end{tabular}

\end{frame}

\begin{frame}{\dragon{} Vorsicht: Drache!}
  \begin{columns}[onlytextwidth]
    \begin{column}{.4\textwidth}
      \includegraphics[width=\textwidth]{img/klausuchur.pdf}
    \end{column}
    \begin{column}{.58\textwidth}
      Der Drache \stress{Klausuchur} hat seinen Hort auf dem \stress{schiefen Berg} aufgeschlagen!

      \vspace{20pt}

      Er entführt arme Novizen und zwingt sie in den \stress{Minen von Gogol'dur} zu arbeiten!
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Zusammenfassung: Aufgaben}
  \begin{block}{Apell}
    Schwierigkeiten mit dem Code auf diesen Folien (außer generischen Arrays)?
    \begin{itemize}
      \item Bitte nachholen!
      \item Inhalt von OOP wird als bekannt vorausgesetzt.
    \end{itemize}
  \end{block}

  \vfill
  \pause
  Sonstiges:

  \begin{itemize}
    \item Erste Aufgabe: \code{GenericArrayList} fertig implementieren
    \pause
    \item Nicht vergessen: Dozentenbewertung abgeben
      \begin{itemize}
        \item gefalteter Zettel mit 1 oder 0
        \item optional: Kommentar
      \end{itemize}
    \pause
    \item Werden Sie ein mächtiger Infomagier und trotzen Sie Klausuchur!
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Bildquellen}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=.9\textwidth]{img/ArrayBasilist_1024.png}
  \end{center}

  \begin{itemize}
    \item Emojis: Fxemoji, Mozilla Foundation, Lizenz: CC BY 4.0
    \item Titelbild: Christopher Schölzel
    \item Basilisten: Julia Jelitzki
    \item Sonstige Bilder: Pixabay, Lizenz: Public Domain
  \end{itemize}
\end{frame}

\end{document}